---
title: "Collecte et préparation des données de consommations gaz publiées par le SDES"
author: "Juliette Engelaere-Lefebvre"
date: "`r format(Sys.Date(), '%d %B %Y')`"
output:
  html_document:
    df_print: paged
    toc: yes
    toc_depth: '1'
params:
  millesime: 2020
  region: "52"
---

# Paramètres, packages

## Paramètres

```{r parametres conso, eval=TRUE, echo=TRUE}
# rm(list=ls())
# chargement des données 2008-2017
# load("collecte/conso_gaz/temp/conso_gaz_2008-2017.RData")
reg <- params$region
mil <- params$millesime

SGBD <- FALSE # un paramètre pour indiquer si on souhaite verser les données produites dans le SGBD
```

## Chargement des packages et initialisation

```{r packages conso, eval=TRUE, echo=TRUE, warning=FALSE, message=FALSE}

library(dplyr)
library(tidyr)
library(purrr)
library(tibble)
library(stringr)
library(readr)
library(COGiter)
library(ggplot2)
library(sf)
library(didoscalie)
library(datalibaba)
# adaptation de la couche epci_geo et du dataset epci pour intégrer les communes insulaires hors epci 
source("collecte/Ajout_communes_insulaires_aux_EPCI.R", encoding = "UTF-8")

```

# Téléchargement DIDO
```{r dido}
api.datafile <- DatafilesApi$new()

# fichiers élect post 2018
datafiles <- as.list(api.datafile$PaginateDatafiles(page=1, page.size=100, text='gaz naturel'))$data
nb_datasets = length(datafiles)

meta <- data.frame(
  titre =  map(.x = 1:nb_datasets, .f = ~ pluck(datafiles[[.x]]$dataset, "title")) %>% unlist(),
  rid = map(.x = 1:nb_datasets, .f = ~ pluck(datafiles[[.x]], "rid")) %>% unlist() 
  ) %>% 
  distinct %>% 
  filter(!grepl("adresse", titre))

rid_2017 <- filter(meta, grepl("2017", titre)) %>% pull(rid)

datasets <- map_dfr(.x = setdiff(meta$rid, rid_2017),
                    .f = ~ api.datafile$ExportCsvMillesimeDatafile(rid = .x, with.column.name = TRUE, 
                                                                   with.column.description = FALSE, with.column.unit=FALSE)
)
# fichiers 2017 et avant
datasets_2017 <- api.datafile$ExportCsvMillesimeDatafile(rid = rid_2017, with.column.name = TRUE, 
                                                         with.column.description = FALSE, with.column.unit=FALSE)

dir.create("collecte/conso_gaz/temp")

save(datasets_2017, file = "collecte/conso_gaz/temp/conso_elec_2008-2017_0.RData")
# load("collecte/conso_gaz/temp/conso_elec_2008-2017_0.RData")

save(datasets, file = paste0("collecte/conso_gaz/temp/conso_elec_2018-", mil, "_0.RData"))
# load(paste0("collecte/conso_gaz/temp/conso_elec_2018-", mil, "_0.RData"))

rm(api.datafile, datafiles, nb_datasets, meta, rid_2017)
```


# Millésimes 2008 à 2017   

## Lecture des fichiers, création d'un champ total et création d'un DF multi-années

Les données sont chargées à partir de DiDo, accessible depuis le site : https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/donnees-locales-de-consommation-denergie#gaz. 

De **2008 à 2017**, les consommations sont réparties en cinq secteurs : agriculture, industrie, tertiaire, résidentiel et non affecté. Les 10 tableurs annuels diffusées comportent ainsi 17 variables : les consommations, nombres de points de livraison et indicateurs de qualité pour chacun des 5 secteurs + 2 variables supplémentaires pour le secteur résidentiel : la thermosensibilité et part de la consommation résidentielle thermosensible.   

Les tableurs diffusés mêlent des consommations de différentes échelles : IRIS, commune, EPCI ou la région suivant les cas. Les consommations résidentielles iris ou communes relatives à moins de 11 consommateurs sont secrètes et reportées à la maille EPCI si le total des consommations à secrétiser de cet EPCI le permet. Sinon, elles sont reportées et globalisées dans la ligne régionale. Les consommations résidentielles ou du secteur indéterminé apparaissent à -99 lorsqu'elles sont secrétisées.
Si consommation relative à un autre secteur est à -99, il convient de procéder à une remontée d'anomalie auprès du SDES via https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/2019-06/feuille-anomalie.xls

```{r chargement des données 2008-2017, eval=TRUE, echo=TRUE, message=FALSE, warning=FALSE}
# lecture des fichiers, compilation et premiers nettoyages
compil <- datasets_2017 %>%
  mutate(across(c(ends_with("R"), ends_with("NA")), ~ na_if(.x,-99))) %>%
  mutate(CONSO_GWH = (coalesce(CONSOI, 0) + coalesce(CONSOR, 0) + coalesce(CONSOT, 0) + 
                        coalesce(CONSOA, 0) + coalesce(CONSONA, 0)) / 1000,
         id_row = row_number()) 

nb_enr <- nrow(compil)  

# Nettoyage 
rm(datasets_2017)
```

La compilation 2008-2017 comprend `r prettyNum(nb_enr, big.mark = " ")` enregistrements.


## Exploration, secrétisation et qualification des enregistrements

### Sélection des enregistrements problématiques

A savoir sélection des communes secrétisées et des échelons supra regroupant les données caviardées.

```{r selection des enregistrements problématiques, eval=TRUE, echo=TRUE}
compil_caviardes2 <-filter(compil, (is.na(CONSOR) | TYPE=="Region" | TYPE=="InterCom")) %>%
  group_by(ANNEE) %>%
  pivot_wider(names_from = TYPE, values_from = CODE) %>%
  select(id_reg=Region, id_epci=InterCom, id_com=Commune, id_iris=IRIS,everything(), -FILIERE)
```

> Hypothèse de travail actuelle : les consommations caviardées sont négligées à l'échelle communale ou iris, seront rattachées aux EPCI lorsque les identifiants EPCI sont valides et rattachées à l'échelle régionale (sans les conso EPCI invalidées)

En 2017, les consommations fournies aux différentes échellent représentent :

```{r 'Impact de l\'hypothèse on néglige les conso caviardées', echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}
Conso_mil <- filter (compil, ANNEE == 2017) %>% 
  mutate(TYPE = ifelse((TYPE == "Commune" | TYPE == "IRIS"), "Communes_iris", TYPE)) %>%
  group_by(TYPE) %>%
  summarise(residentiel = sum(CONSOR, na.rm=TRUE)/1000, tous_secteurs = sum(CONSO_GWH, na.rm=TRUE),
            .groups = "drop") %>% 
  pivot_longer(names_to = "Secteur_conso_GWh", values_to = "CONSO_GWH", cols = c(residentiel, tous_secteurs)) %>%
  pivot_wider(names_from = TYPE, values_from = CONSO_GWH) %>%
  mutate(pourcentage_secretisation = (InterCom + Region) / (InterCom + Region + Communes_iris) * 100)
  
format.data.frame(Conso_mil, big.mark = " ", digit=2)

```

En 2017, les consommations relarguées aux échelles epci et régions représentent `r Conso_mil$pourcentage_secretisation[1] %>% round(2)` % des consommations résidentielles et `r  Conso_mil$pourcentage_secretisation[2] %>% round(2)` % des consommations totales.


### Qualification des enregistrements selon leur secretisation
On ajoute un champ `typ_enreg` qui qualifie les enregistrements de la compilation 2007-2017 selon leur niveau de secrétisation.
```{r Qualification des enregistrements selon leur secretisation, eval=TRUE, echo=TRUE}

compil <- mutate(compil, across(where(is.character), as.factor)) %>% # le bind_row détruit la factorisation initiale 
                                                                     # en raison des levels différents d'un millésime à l'autre
  mutate(typ_enreg = case_when(
    TYPE == "Region" ~ "total valeurs caviardées, complément régional",
    TYPE == "InterCom" ~ "total valeurs caviardées de l'EPCI, si ce total > 200 MWh ou concerne plus de 10 ménages",
    is.na(CONSOR) ~ paste0("conso résid à échelle ", TYPE, ", caviardée"),
    TRUE ~ "RAS"
  ))

```

```{r nettoyage compilation et exploration caviardage, echo=FALSE}
rm(Conso_mil, compil_caviardes2)
```

```{r sauvegarde des données lues}
saveRDS(compil, file="collecte/conso_gaz/temp/compil0_2008-2017.rds")
# compil <- readRDS("collecte/conso_gaz/temp/compil0_2008-2017.rds")

```


## Rattachement communal de chaque enregistrement

### Dégroupage des code géographiques selon l'échelle géo et ajout de l'attribut département

```{r degroupage codes geo, eval=TRUE, echo=TRUE}
compil <- pivot_wider(compil, names_from = TYPE, values_from = CODE) %>%
  select(id_reg = Region, id_epci = InterCom, idcom = Commune, id_iris = IRIS, everything(), -FILIERE) %>%
  mutate(id_iris = ifelse(str_detect(id_iris, "........."), as.character(id_iris),
                        paste0("0",as.character(id_iris)))) %>% # correction des zéros manquants
  mutate(idcom = ifelse(is.na(id_iris), as.character(idcom), substring(id_iris, 1, 5))) %>%
  mutate(id_dep = if_else(substring(idcom, 1, 2)=="97", substring(idcom, 1, 3), substring(idcom, 1, 2))) %>%
  select(id_reg, id_dep, everything())
```


### Préparation de la table de passage entre communes historiques et communes à jour

```{r table passages com historiques, eval=TRUE, echo=TRUE}
com <- select(table_passage_com_historique, id_com_old = DEPCOM_HIST, id_com = DEPCOM)%>%
  left_join(communes, by=c("id_com" = "DEPCOM"))%>%
  select(id_reg = REG, id_dep = DEP, id_com_old, id_com, ncom = NOM_DEPCOM, id_epci = EPCI,
         nepci = NOM_EPCI, DEPARTEMENTS_DE_L_EPCI, REGIONS_DE_L_EPCI) %>%
  mutate(id_reg = as.character(id_reg))
```


### Rattachement des IRIS aux communes et jointure à la table des communes à jour

Un peu de nettoyage du champ idcom pour :  
- supprimer les espaces séparateurs de milliers,  
- ajouter le zéro manquant aux codes INSEE commençant par 0.  

On ne conserve que les champs correspondants à une consommation communale avant de joindre la table des conso à la table des communes.

```{r prepa compil communale, eval=TRUE, echo=TRUE}
compil_com <- mutate(compil, idcom = gsub(" ", "", idcom)) %>% # 
  mutate(idcom = ifelse(str_detect(idcom, "^....$"), paste0("0", idcom), idcom)) %>% 
  filter(!is.na(idcom))%>%
  left_join(com, by = c("idcom" = "id_com_old"), suffix = c(".x", ""))

nb_enr_com <- nrow(compil_com)

```

La compilation communale comprend `r prettyNum(nb_enr_com, big.mark = " ")` enregistrements. A ce stade, les compléments de secrétisation à l'échelle des EPCI et régionale ont été écartés.


### Communes au COG inconnu

Liste des codes communes renseignés par les opérateurs qui ne correspondent à aucun COG insee :

```{r communes inconnues, eval=TRUE, echo=TRUE}
# nettoyage
rm(nb_enr, nb_enr_com)

compil_com_inconnues <- filter(compil_com, is.na(id_reg)) %>%
  select(-(id_reg:REGIONS_DE_L_EPCI))

unique(compil_com_inconnues$idcom)

```

Hypothèses sur l'origine du problème : confusion entre code postal et COG lors de l'enregistrement d'un point de livraison ? des libertés prises par les ELD lorsque le rattachement communal du compteur est incertain ?? ou une volonté d'afficher un total départemental correct grâce une commune fictive ?  

Pour ces `r nrow(compil_com_inconnues)` enregistrements, correspondants à `r length(unique(compil_com_inconnues$idcom))` codes commune inconnus, un travail spécifique de recherche de rattachement géographique va être mené.


#### 1- On rattrape quelques enregistrements pour lesquels le code postal a remplacé le COG

##### Chargement de la base des codes postaux, pour récupérer qq communes sans ambiguité

On ne garde que les codes postaux correspondant à une commune unique.

```{r chargement codes postaux, eval=TRUE, echo=TRUE}
if (!file.exists("collecte/conso_gaz/temp/codes_postaux.csv")) {
download.file(url="https://datanova.legroupe.laposte.fr/explore/dataset/laposte_hexasmal/download/?format=csv&timezone=Europe/Berlin&use_labels_for_header=true", destfile = "collecte/conso_gaz/temp/codes_postaux.csv")
}
cod_post<-read_csv2("collecte/conso_gaz/temp/codes_postaux.csv", col_names = TRUE, col_type = "cccccc", 
                    locale = locale("fr", encoding = "windows-1252")) %>%
  group_by(Code_postal) %>%
  mutate(nb_com=n()) %>%
  ungroup() %>%
  filter(nb_com==1) %>%
  select(Code_commune_INSEE, Code_postal)
```

On dénombre `r prettyNum(nrow(cod_post), big.mark = " ")` code postaux qui ne correspondent qu'à une seule commune.



##### Redressements code postaux et redressement manuels


Le périmètre d'exercice de la SOEREGIE concerne peu de communes dans le 49, ses enregistrements peuvent donc être recodés à la main. (49518 correspond vraisemblablement à 49218, erreur de saisie entre 2 et 5)


```{r redressement cog codes postaux, eval=TRUE, echo=TRUE}
compil_com_inconnues <- mutate(compil_com_inconnues, cod_post = idcom) %>%
  left_join(cod_post, by = c("cod_post" = "Code_postal")) %>%
  mutate(idcom = ifelse(is.na(Code_commune_INSEE), idcom, Code_commune_INSEE)) %>%
  select(-cod_post, -Code_commune_INSEE) %>%
  mutate(idcom = ifelse(idcom == "49518" & grepl("SOREGIES", OPERATEUR), "49218", idcom)) %>%
  left_join(com, by = c("idcom" = "id_com_old"))

```


##### Ajout des enregistrements communaux redressés

On réintroduit ensuite les enregistrements communaux récupérés et on supprime de la compilation communale, ceux qui n'ont pu être appariés à une commune.

```{r redressement préparation compilation communale}
compil_com <- bind_rows(compil_com, compil_com_inconnues) %>%
  filter(!is.na(id_reg))
```

On vérifie qu'aucun doublon n'a été créé :

```{r verif doublons compil com, eval=TRUE, echo=TRUE}
verif <- group_by(compil_com, id_row) %>%
  summarise(doublon=n(), .groups = "drop")%>%
  filter(doublon>1)
print(paste0("Nombre de doublon(s) : ", nrow(verif)))
rm(verif, cod_post)
  
```

Après enlèvement des codes communes inconnus résiduels, la compilation comprend `r nrow(compil_com) %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements communaux, soit `r nrow(filter(compil_com_inconnues, is.na(id_reg)))` enregistrements de moins.


#### 2- Rattachement départemental des derniers enregistrements communaux non appariés

Renseignement des attributs régions et agrégations départementales des enregistrements communaux non appariés.


```{r fonction agregation territoriale des conso, echo=FALSE}

agr_ter_conso <- function(.data) {
rename_at(.data, c(vars(matches("Sources"), matches("OPERATEUR"))), ~ (paste("OPERATEUR"))) %>%
  summarise(
    INDQUALA = weighted.mean(.data$INDQUALA, .data$CONSOA, na.rm = TRUE),
    INDQUALI = weighted.mean(.data$INDQUALI, .data$CONSOI, na.rm = TRUE),
    INDQUALT = weighted.mean(.data$INDQUALT, .data$CONSOT, na.rm = TRUE),
    INDQUALR = weighted.mean(.data$INDQUALR, .data$CONSOR, na.rm = TRUE),
    PARTR = weighted.mean(.data$PARTR, .data$CONSOR, na.rm = TRUE),
    INDQUALNA = weighted.mean(.data$INDQUALNA, .data$CONSONA, na.rm = TRUE),
    CONSOA = sum(.data$CONSOA, na.rm = TRUE), PDLA = sum(.data$PDLA, na.rm = TRUE),
    CONSOI = sum(.data$CONSOI, na.rm = TRUE), PDLI = sum(.data$PDLI, na.rm = TRUE),
    CONSOT = sum(.data$CONSOT, na.rm = TRUE), PDLT = sum(.data$PDLT, na.rm = TRUE),
    CONSOR = sum(.data$CONSOR, na.rm = TRUE), PDLR = sum(.data$PDLR, na.rm = TRUE),
    THERMOR = sum(.data$THERMOR),
    CONSONA = sum(.data$CONSONA, na.rm = TRUE), PDLNA = sum(.data$PDLNA, na.rm = TRUE),
    CONSO_GWH = sum(.data$CONSO_GWH, na.rm = TRUE),
    # Sources=list(unique(as.character(OPERATEUR))),
    Sources = list(unique(as.character(unlist(OPERATEUR)))),
    .groups = "drop"
  ) %>%
  select(everything(),
       -one_of("CONSOA", "PDLA", "INDQUALA", "CONSOI", "PDLI", "INDQUALI", "CONSOT",
               "PDLT", "INDQUALT", "CONSOR", "PDLR", "INDQUALR", "THERMOR", "PARTR",
               "CONSONA", "PDLNA", "INDQUALNA", "CONSO_GWH", "Sources"), 
       CONSOA, PDLA, INDQUALA, CONSOI, PDLI, INDQUALI, CONSOT, PDLT,
       INDQUALT, CONSOR, PDLR, INDQUALR, THERMOR, PARTR, CONSONA, PDLNA, INDQUALNA, 
       CONSO_GWH, Sources)
            }

```


```{r rattachement dep reg des cog inconnus, eval=TRUE, echo=TRUE}
compil_com_inconnues <- filter(compil_com_inconnues, is.na(id_reg))%>%
  select(-id_reg.x, -(id_epci.x:id_iris), -(id_row:REGIONS_DE_L_EPCI)) %>%
  left_join(unique(com[, c("id_reg","id_dep")]), by = c("id_dep.x" = "id_dep")) %>%
  select(id_reg, id_dep = id_dep.x, everything()) %>%
  group_by(id_reg, id_dep, ANNEE) %>%
  agr_ter_conso() %>%
  arrange(desc(ANNEE), id_dep) %>%
  mutate(DEPARTEMENTS_DE_L_EPCI = as.list(id_dep), REGIONS_DE_L_EPCI = as.list(id_reg))

```

Le dataframe **compil_com_inconnue** est prêt à rejoindre les enregistrements régionaux regroupant les consommations caviardées.

Le travail sur la compilation communale n'est pas encore achevé, il faut enlever le nom de l'opérateur, l'identifiant de l'iris pour pouvoir faire une synthèse par commune. Avant de reprendre ce travail et d'enlever l'identifiant de l'iris, on profite du travail de redressement déjà effectué pour construire la table de synthèse iris. 


## Travail sur les iris

### Chargement du référentiel des iris à jour et de la table de passage des dernieres modif iris

```{r chargement du référentiel des iris à jour et de la table de passage}
path_iris <- "extdata/donnees_internes/"
if ( !file.exists(paste0(path_iris, "iris.RData")) ) { source(paste0(path_iris, "/collecte_iris.R")) }
load(paste0(path_iris,"iris.RData"))

# adaptation du référentiel des iris pour que les communes insulaires aient les bons attributs EPCI
iris_fr_entiere_geo <- mutate(iris_fr_entiere_geo, 
                              EPCI=if_else(grepl("ZZ", EPCI), paste0("ZZZZ", DEPCOM), as.character(EPCI)) %>%
                                as.factor,
                              NOM_EPCI=if_else(grepl("ZZ", EPCI), as.character(NOM_DEPCOM), as.character(NOM_EPCI)) %>%
                                as.factor )

rm(path_iris)
```


### Jointure des iris fournis par les GRTD dans la table des consommations avec les iris IGN à jour (1/1/2019)

```{r jointure des iris GRTD avec les iris IGN 2017}
compil_iris <- filter(compil_com, !is.na(id_reg)) %>%
  mutate(id_iris = ifelse(grepl(".....9999|.[[:alpha:]]", id_iris), NA, as.character(id_iris))) %>% 
  # on enlève le code iris des iris factices
  left_join(select(as.data.frame(iris_fr_entiere_geo), DEPCOM, CODE_IRIS, NOM_IRIS, TYP_IRIS),
            by = c("id_iris" = "CODE_IRIS")) %>%
  select(id_row, id_reg, id_dep, id_epci, nepci, id_com, ncom, idcom, DEPCOM, id_iris,
         NOM_IRIS, TYP_IRIS, everything(), -id_reg.x, -id_dep.x, -id_epci.x)
  
```


### Traitements des enregistrements qui n'ont pas pu être joints :

```{r enregistrements en echec appariement iris}
compil_iris_echec_jointure <- filter(compil_iris, is.na(TYP_IRIS))

nb_iris_echec_joint <- c(nrow(compil_iris_echec_jointure), 
                         nrow(filter(compil_iris_echec_jointure, is.na(id_iris))), 
                         nrow(filter(compil_iris_echec_jointure, !is.na(id_iris) & is.na(TYP_IRIS))))


```

A première vue, deux raisons peuvent expliquer l'échec de jointure (`r nb_iris_echec_joint[1] %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements) :   

* un code iris non renseigné ou factice, ie finissant par 9999 (`r nb_iris_echec_joint[2] %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements),  
* ou code iris périmé ou inexistant (`r nb_iris_echec_joint[3] %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements).  

> **Codes iris factices** : GrDF utilise des codes iris de type idcom9999 lorsque les consommations résidentielles des iris sont à secrétiser (et par la même occasion oublie de localiser à l'iris les consommations industrielles et tertiaires).


#### Cas des champs iris vides

Sélection des communes non subdivisées en iris dans le référentiel IGN qui disposent donc d'un unique code iris

```{r selection des communes non subdivisées en iris dans le référentiel IGN}
com_non_irisees <- group_by(iris_fr_entiere_geo, DEPCOM) %>%
  filter(n()==1) %>%
  ungroup() %>%
  as.data.frame() %>%
  select(DEPCOM, CODE_IRIS, NOM_IRIS, TYP_IRIS)
```

Avec cette table, on réalise une jointure sur le champ commune à jour pour remplir le champ iris vide

```{r sélection des enregistrements communaux dont le champ iris est vide}
compil_iris_echec_jointure_NA <- filter(compil_iris_echec_jointure, is.na(id_iris)) %>%
  select(-DEPCOM, -id_iris, -NOM_IRIS, -TYP_IRIS)  %>%
  left_join(com_non_irisees, by=c("id_com"="DEPCOM")) %>%
  select(id_row, id_reg, id_dep, id_epci, nepci, id_com, ncom, idcom, DEPCOM=id_com, id_iris=CODE_IRIS, NOM_IRIS, TYP_IRIS, everything())

iris_recup <- c(NA, nrow(filter(compil_iris_echec_jointure_NA, !is.na(id_iris))), NA)

compil_iris2 <- filter(compil_iris, !is.na(TYP_IRIS) ) %>%
  bind_rows(filter(compil_iris_echec_jointure_NA, !is.na(id_iris)))

nb_enr_iris_factices <- nrow(filter(compil, grepl(".....9999",id_iris)))
```

Sur les `r nb_iris_echec_joint[2] %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements sans code iris, `r iris_recup[2] %>% prettyNum(big.mark = " ")` ont été récupérés, `r (nb_iris_echec_joint[2]-iris_recup[2]) %>% prettyNum(big.mark = " ")` sont écartés de la table à l'échelle iris, dont les `r nb_enr_iris_factices  %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements au code iris factice.

#### Cas des codes iris inconnus

Comme pour les enregistrements sans codes iris, on recode le code iris à partir du code commune dans le cas des communes non irisées.

```{r iris inconnu mais commune non irisée}
compil_iris_echec_jointure_inco <- filter(compil_iris_echec_jointure, !is.na(id_iris)) %>%
  select(-DEPCOM, -TYP_IRIS, -NOM_IRIS)  %>%
  left_join(com_non_irisees, by=c("id_com"="DEPCOM")) %>%
  select(id_row, id_reg, id_dep, id_epci, nepci, id_com, ncom, idcom, id_iris_inconnu=id_iris, 
         id_iris=CODE_IRIS, NOM_IRIS, TYP_IRIS, everything())

iris_recup[3] <- nrow(filter(compil_iris_echec_jointure_inco, !is.na(TYP_IRIS)))

compil_iris3 <- filter(compil_iris_echec_jointure_inco, !is.na(TYP_IRIS))  %>% 
  select(-id_iris_inconnu) %>%
  bind_rows(compil_iris2, .)


```

Sur les `r nb_iris_echec_joint[3] %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements avec un code iris inconnu, `r iris_recup[3] %>% prettyNum(big.mark = " ")` ont été récupérés car correspondant à une commune non irisée.

On se penche maintenant sur les `r (nb_iris_echec_joint[3] - iris_recup[3]) %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements au code iris non reconnu grâce à la table de passage INSEE dont les conditions d'usage ne sont pas très claires.

```{r redressement iris avec table passage insee}
table_passage_iris_historique <- group_by(table_passage_iris_historique, IRIS_INI) %>%
  filter(n()==1) %>% ungroup() 
# on en retire les correspondances entre codes iris qui ne sont pas univoques

compil_iris_echec_jointure_inco2 <- filter(compil_iris_echec_jointure_inco, is.na(TYP_IRIS)) %>% 
  left_join(select(table_passage_iris_historique, IRIS_INI, IRIS_FIN), 
            by=c("id_iris_inconnu"="IRIS_INI") ) %>% # utilisation correcte de la table de passage des iris ?
  mutate(id_iris=ifelse(is.na(IRIS_FIN), id_iris, IRIS_FIN))

compil_iris4 <- filter(compil_iris_echec_jointure_inco2, !is.na(IRIS_FIN)) %>%
  select(-IRIS_FIN, -id_iris_inconnu, -TYP_IRIS, -NOM_IRIS) %>%
  left_join(select(iris_fr_entiere_geo, CODE_IRIS, NOM_IRIS, TYP_IRIS), by=c("id_iris"="CODE_IRIS")) %>%
  bind_rows(compil_iris3, .)

iris_recup[4] <- nrow(filter(compil_iris_echec_jointure_inco2, !is.na(IRIS_FIN)))

```

On récupère  ici `r iris_recup[4] %>% prettyNum(big.mark = " ")` code iris.
 
On se penche sur les derniers iris inconnus : environ `r (nb_iris_echec_joint[3] -iris_recup[4]-iris_recup[3]) %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements correspondant notamment à `r filter(compil_iris_echec_jointure_inco2, !is.na(IRIS_FIN)) %>% select(id_iris_inconnu) %>% n_distinct()  %>% prettyNum(big.mark = " ")`codes iris distincts.

La plupart de ces enregistrement ne peuvent être récupérés, ils correspondent à des iris dont la transformation n'est pas univoque (*ex : en 2019, en Seine et Marne, la commune de Montévrain 77307, est subdivisée pour la première fois en iris, le code iris 773070000 valable en 2018 devient 773070101 à 773070105 en 2019. De même la commune de Trélazé en Maine et Loire voit ses iris 493530104, 493530105 493530106 être subdivisés et redispatchés en iris 493530111, 493530112 et 493530113*)
Ces enregistrements seront négligés dans la compilation à l'iris, ils ne posent pas de problème en revanche pour être intégrés dans la compilation communale.

Seuls deux des codes iris peuvent être redressés : 40530201 devient 240530101 car cela correspond vraisemblablement à une erreur de saisie et 391980103 devient 391980115, car la majorité de cet ancien iris reste dans Dôle.

> Attention, non reproductible, lié à recherche manuelle. 

```{r redressement manuel iris en echec}
tab_pass_2 <- data.frame(id_iris_inc=c("240530201", "391980103"), 
                        id_iris_2017=c("240530101", "391980115"),
                        TYP_IRIS=c("H", "H"))

compil_iris_echec_jointure_inco3 <- filter(compil_iris_echec_jointure_inco2, is.na(IRIS_FIN)) %>%
  left_join(tab_pass_2, by=c("id_iris_inconnu"="id_iris_inc")) %>%
  select(id_row, id_reg, id_dep, id_epci, nepci, id_com, ncom, idcom, id_iris=id_iris_2017,  
         TYP_IRIS=TYP_IRIS.y, everything(), -id_iris_inconnu, -id_iris, -IRIS_FIN, -TYP_IRIS.x)

iris_recup[5] <- nrow(filter(compil_iris_echec_jointure_inco3, !is.na(TYP_IRIS)))
iris_recup[1] <- iris_recup[2]+iris_recup[3]+iris_recup[4]+iris_recup[5]

compil_iris <- filter(compil_iris_echec_jointure_inco3, !is.na(TYP_IRIS)) %>%
  bind_rows(compil_iris4, .)

```

`r iris_recup[5] %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements sont ainsi récupérés. Des `r nb_iris_echec_joint[3] %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements au code iris non reconnu, seuls `r (nb_iris_echec_joint[3]- iris_recup[5] -iris_recup[4] -iris_recup[3]) %>% prettyNum(big.mark = " ")` sont définitivement écartés.

Globalement, mis à part les `r nb_enr_iris_factices %>% prettyNum(big.mark = " ")` factices correspondant à du secret stat, les traitements successifs visant à requalifier les codes iris vides ou invalides ont permis de récupérer `r iris_recup[1] %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements sur les `r (nb_iris_echec_joint[1]-nb_enr_iris_factices) %>% prettyNum(big.mark = " ")` initialement en échec d'appariement.

#### Un peu de ménage

```{r nettoyage compil iris}
rm(com_non_irisees, 
   compil_iris_echec_jointure,
   compil_iris_echec_jointure_inco, compil_iris_echec_jointure_inco2, 
   compil_iris_echec_jointure_inco3, compil_iris_echec_jointure_NA, compil_iris2, compil_iris3,
   compil_iris4, tab_pass_2, iris_recup, nb_enr_iris_factices, nb_iris_echec_joint)

```
 
 
### Construction de la table de synthese à l'iris et enregistrement (2008-2017)

```{r table de synthèse iris}
compil_iris <- group_by(compil_iris, ANNEE, id_iris, NOM_IRIS) %>%
    agr_ter_conso() %>%
    mutate_if(is.character, as.factor) %>%
    left_join(select(iris_fr_entiere_geo, CODE_IRIS, REG, REGIONS_DE_L_EPCI), 
              by=c("id_iris"="CODE_IRIS")) %>%
    mutate(epci_reg=(REG==reg | str_detect(REGIONS_DE_L_EPCI,reg))) %>%
    select(-REG, -REGIONS_DE_L_EPCI)
  
fich_i <- paste0("collecte/conso_gaz/temp/compil_conso_gaz_2008-2017_iris_geo", mil, ".rds")
saveRDS(compil_iris, file = fich_i)
# compil_iris <- readRDS(file = fich_i)
rm(fich_i)

```


 
## Finalisation du traitement des conso communales 2008-2017

La table 2008-2017 des consommations communales comprend les consommations de la table à l'iris et les consommations aux codes iris invalides.


```{r synthese communale, message=FALSE, warning=FALSE}
compil_com <- mutate(compil_com, epci_reg = str_detect(REGIONS_DE_L_EPCI, reg)) %>%
  select(-ends_with(".x"), -idcom, -id_iris, -id_row) %>%
  group_by(ANNEE, id_reg, id_dep, id_epci, nepci, id_com, ncom, epci_reg) %>%
  agr_ter_conso() %>%
  mutate_if(is.character, as.factor)

fich_c <- paste0("collecte/conso_gaz/temp/compil_conso_gaz_2008-2017_com_geo_", mil, ".rds")
saveRDS(compil_com, file = fich_c)
# compil_com <- readRDS(file = fich_c)
rm(fich_c)
```


## Travail à l'EPCI

La table de synthèse à l'EPCI se nourrit :  

* des regroupements à la maille EPCI des consommations secrétisées : des difficultés liées à la gestion des millésimes EPCI par les répondants vont se poser,  

* et de l'agrégation des consommations communales.  

### Rattachement géo des enregistrements à la maille EPCI fournis par les GRTD (regroupements de consommations secrétisées)

Rattachement au référentiel actuel des epci

``` {r rattachement au réf des caviardées regroupées à l EPCI}

compil_epci_cav <- filter(compil, !is.na(id_epci)) %>%
  select(-id_reg, -id_dep, -idcom, -id_iris, -id_row, -typ_enreg) %>%
  left_join(epci, by = c("id_epci" = "EPCI"), suffix = c(".x", ""))

print(paste0(nrow(compil_epci_cav), " enregistrements correspondent à des regroupements à l'EPCI de conso secrètes."))

print(paste0(nrow(filter(compil_epci_cav, is.na(NOM_EPCI)))," enregistrements n'ont pas été rattachés à un EPCI actuel dont ",
       nrow(filter(compil_epci_cav, is.na(NOM_EPCI), ANNEE==2017))," pour les conso 2017."))
```   

> Le travail de rattachement geo des anciens EPCI sera à effectuer ultérieurement si une visualisation de l'évolution des conso EPCI est nécessaire. Elles sont négligés dans la suite du traitement.  

Rattachement à leur département/région d'appartenance lorsque l'ecpi n'est pas inter-départemental/inter-régional :

``` {r rattachement dep et reg des caviardées regroupés à l EPCI, message=FALSE, warning=FALSE}

compil_epci_cav_pour_dep <- filter(compil_epci_cav, lengths(DEPARTEMENTS_DE_L_EPCI)==1) %>%
  mutate(DEP=as.character(DEPARTEMENTS_DE_L_EPCI)) %>%
  group_by(DEP, ANNEE) %>%
  agr_ter_conso()

compil_epci_cav_pour_reg <- filter(compil_epci_cav, lengths(REGIONS_DE_L_EPCI)==1) %>%
  mutate(REG=as.character(REGIONS_DE_L_EPCI)) %>%
  group_by(REG, ANNEE) %>%
  agr_ter_conso()

```


### Agrégation des consommations communales et fusion des compilations EPCI

```{r agregation des conso communales a l EPCI, message=FALSE, warning=FALSE }
compil_epci_cav <- filter(compil_epci_cav, !is.na(NOM_EPCI)) %>%
  mutate(epci_reg=str_detect(REGIONS_DE_L_EPCI, reg))%>%
  rename(nepci = NOM_EPCI)%>%
  group_by(ANNEE, id_epci, nepci, epci_reg) %>%
  agr_ter_conso()

compil_epci <- group_by(compil_com, ANNEE, id_epci, nepci, epci_reg) %>%
  agr_ter_conso() %>%
  bind_rows(compil_epci_cav) %>%
  group_by(ANNEE, id_epci, nepci, epci_reg)%>%            
  agr_ter_conso()%>%
  mutate_if(is.character, as.factor)

fich_e <- paste0("collecte/conso_gaz/temp/compil_conso_gaz_20008-2017_epci_geo_", mil, ".rds")
saveRDS(compil_epci, file = fich_e)
# compil_epci <- readRDS(file = fich_e)
rm(fich_e)
```



## Travail au département

La table de synthèse départementale se nourrit :  

* des regroupements à la maille EPCI des consommations secrétisées (df *compil_epci_cav_pour_dep*)  
* de la compilation des communes inconnues (df *compil_com_inconnues*)  
* et de l'agrégation des consommations communales.  

```{r compilation departementale, message=FALSE}

dep_reg <- filter(select(departements, DEP, REG), REG==reg) %>%
  pull(DEP)

compil_dep <- mutate(compil_epci_cav_pour_dep, id_dep=DEP) %>%
  bind_rows(compil_com, compil_com_inconnues) %>%
  group_by(ANNEE, id_dep) %>%
  agr_ter_conso() %>%
  mutate_if(is.character, as.factor) %>%
  left_join(select(departements, DEP, NOM_DEP), by=c("id_dep"="DEP")) %>%
  mutate(sel_reg = id_dep %in% dep_reg)

```

A noter que le gestionnaire de réseaux SOREGIES intervient en Vendée et en Maine-et-Loire.



## Travail à la région

La table de synthèse régionale se nourrit :  
* des regroupements à la maille EPCI des consommations secrétisées (df *compil_epci_cav_pour_reg*)  
* de la compilation des communes inconnues (df *compil_com_inconnues*)  
* et de l'agrégation des consommations communales.  

```{r compilation régionale, message=FALSE, warning=FALSE}
compil_reg <- mutate(compil_epci_cav_pour_reg, id_reg = REG) %>%
  bind_rows(compil_com, compil_com_inconnues) %>%
  group_by(ANNEE, id_reg) %>%
  agr_ter_conso() %>%
  mutate_if(is.character, as.factor) %>%
  left_join(select(regions, REG, NOM_REG), by=c("id_reg"="REG")) %>%
  mutate(sel_reg = (id_reg == reg))

```

```{r un peu de nettoyage avant datamartage, include=FALSE, echo=FALSE}

rm(compil_com_inconnues, compil_epci_cav, compil_epci_cav_pour_dep, compil_epci_cav_pour_reg, dep_reg)

```

On sauvegarde l'environnement de travail avant de s'attaquer aux données 2018.

```{r sauvegarde environnement avant travail sur 2018}
fic_image <- paste0("collecte/conso_gaz/temp/conso_gaz_2008-2017_geo", mil, ".RData")
save.image(fic_image)
# load(fich_image)
rm(fic_image)
```


# Millésimes suivants (2018 à `r mil`)

Pour les **millésimes 2018 à `r mil`**, le dessin des fichiers a été entièrement revu. Les consommations de chaque millésime sont diffusées via 4 tableurs, chacun portant sur une unique échelle géographique : région, epci, commune/iris et au bâtiment.  
Les données concernent comme auparavant les consommations et les points de livraison, mais contrairement aux livraisons précédentes, on a à chaque échelle l'ensemble des consommations France entière.  
Ainsi, aux écarts de secrétisation prêts, la somme des lignes du tableur communes/iris correspond à celle du tableur EPCI, ou celle du tableur régional.   

Par ailleurs, on dispose désormais d'un nouveau détail par secteur plus fin à certaines échelles.
Les données sont réparties en cinq grands secteurs (agriculture, industrie, tertiaire, résidentiel et non affecté) voire suivant le code NAF à 2 niveaux si les règles du secret le permettent. 

Contrairement aux années précédentes, les tableurs sont au format (presque) long. c'est à dire que chaque ligne ne comporte qu'une seule consommation, relative à un secteur, un millésime, une entité géographique et un opérateur de réseaux.

## Précaution de renommage

```{r renommage cause rupture dessin fic}

compil_iris_20082017 <- compil_iris
compil_com_20082017 <- compil_com
compil_epci_20082017 <- compil_epci
compil_dep_20082017 <- compil_dep
compil_reg_20082017 <- compil_reg

rm(compil, compil_iris, compil_com, compil_epci, compil_dep, compil_reg)

```



## Téléchargements

### Consommations
```{r chargement des données 2018 et suivantes, eval=TRUE, echo=TRUE, message=FALSE}

# lecture des fichiers, compilation et premiers nettoyages
compil2018_00 <- datasets %>%
  mutate(NB_IRIS_MASQUES = as.numeric(NB_IRIS_MASQUES), across(where(is.numeric), ~ na_if(.x, -99)),
         across(where(is.character), ~ na_if(.x, "secret") %>% na_if("s")),
         across(c(CONSO, PDL), as.numeric), ANNEE = as.character(ANNEE)) %>%
  mutate(CODGEO = coalesce(as.character(EPCI_CODE), as.character(REGION_CODE), IRIS_CODE),
         TYPGEO = case_when(!is.na(EPCI_CODE) ~ "epci",
                            !is.na(IRIS_CODE) ~ "iris",
                            !is.na(REGION_CODE) ~ "region",
                            TRUE ~ NA_character_) %>% as.factor,
         # correction d'une erreur de saisie de GRDF - a supprimer quand corrigé par le SDES
         FILIERE = "G") %>%
  select(TYPGEO, CODGEO, everything(), -EPCI_CODE, -REGION_CODE, -IRIS_CODE, -CODE_EIC, -contains("_LIBELLE") )


# redressement 2 anomalies rattachement EPCI - a supprimer quand corrigé par le SDES - cf L900 sur epci orphelins
# 1/ on sélectionne les enregistrements à problème
compil2018_0err <- filter(compil2018_00, TYPGEO == "epci", CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION == "ENT", ANNEE == "2018",
                          (CODGEO == "248600413" & CODE_SECTEUR_NAF2 == "46")|
                            (CODGEO == "247400583" & CODE_SECTEUR_NAF2 == "28")|
                            (CODGEO == "200071504" & CODE_SECTEUR_NAF2 == "46"))
#2/ on redresse ces enregistrements
compil2018_0cor <- compil2018_0err %>%
  mutate(CODGEO = case_when(
    TYPGEO == "epci" & CODGEO == "200071504" & CODE_SECTEUR_NAF2 == "46" &
      CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION == "ENT" & ANNEE == "2018" ~ "248600413",
    TYPGEO == "epci" & CODGEO == "247400583" & CODE_SECTEUR_NAF2 == "28" &
      CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION == "ENT" & ANNEE == "2018" ~ "200000172",
    TRUE ~ CODGEO)) %>%
  group_by(TYPGEO, OPERATEUR, ANNEE, FILIERE, CODGEO, CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION, CODE_SECTEUR_NAF2,
           CODE_GRAND_SECTEUR) %>%
  summarise(CONSO = sum(CONSO), PDL = sum(PDL), NB_IRIS_MASQUES = sum(NB_IRIS_MASQUES),
            INDQUAL = first(INDQUAL), THERMOR = first(THERMOR),
            PART = first(PART), .groups = "drop")  # pour traiter le doublon créé pour l'EPCI 248600413

#3/ on enlève les enregistrements à pb de la compilation et on ajoute les enregistrements redressés

compil2018_0 <- compil2018_00 %>%
  anti_join(compil2018_0err) %>%
  bind_rows(compil2018_0cor)


```

Les données 2018 à `r mil` comprennent `r nrow(compil2018_0) %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements.  
Les intitulés de colonnes sont :   
`r names(compil2018_0)`.  

`r filter(compil2018_0, is.na(CONSO), TYPGEO == "iris") %>% nrow() %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements sont secrétisés à l'échelle des iris.

Ces données vont faire l'objet des traitements suivants :   

1. ventilation des consommations agrégées à l'échelle des epci et des régions sur les iris caviardés  
2. mise à jour de la géographie communale   
3. transformation du jeu de données pour le mettre au format des données 2008-2017   
4. ajout des données aux compilations iris, communes, epci, dep, reg 2008-2017   
5. versement des données compilées dans le sgbd   
6. exports des données utiles à l'application   


### Chargement des référentiel de communes contemporains aux millésimes des consommations

Les données de consommation 2018 à `r mil` sont fournies selon les découpages administratifs contemporains à l'année observée, on charge donc les référentiels de ces millésimes grâce au package `{COGugaison}` de Kim Antunez.

```{r chargement des ref 2018 et suivants des communes, message=FALSE}
# devtools::install_github("antuki/COGugaison")
library(COGugaison)

get_supra_com <- function(annee) {
  ref_com_annee <- get(paste0("table_supracom_", annee)) %>%
    mutate(ANNEE = as.character(annee))
}
tables_supracom <- map_dfr(c(2018:mil), .f = get_supra_com)

```


## Reventilation des données caviardées

Pour améliorer la qualité des données, il a été demandé de chercher à estimer la consommation des iris caviardés à partir des agrégats fournis aux échelles supérieures.

Un problème sur le traitement des données est identifié pour Sorégies qui néglige les consommations secrétisées au lieu de fournir les totaux lorsque les règles de gestion du secret le permettent. Cela a été remonté à la centrale par mail le 16/07/2020. On a par exemple pour les consommations du secteur résidentiel (CODE_GRAND_SECTEUR=R, CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION = RES) de l'epci 200069763 (CODGEO des 20 iris le composant : 860160000 860500000 860530000 860560000 860740000 860750000 860760000 860890000 861210000 861230000 861420000 861600000 861660000 862040000 862770000 862810000 862920000 862940000 862990000 863000000) un total calculé de 30420 MWh pour les 10 IRIS non masqués. C'est exactement la même valeur que celle indiquée dans le fichier epci, à la ligne correspondante (CODEGEO=200069763, CODE_GRAND_SECTEUR=R), cette ligne indique par ailleurs 10 pour le NB_IRIS_MASQUES. 
A l'échelle régionale (région 75 Nouvelle-Aquitaine), pour cet opérateur, on se retrouve également avec une somme des consommations des iris non secrétisées strictement égale à la consommation de la région (100.212 MWh) avec la mention de 69 iris masqués. Avec des agrégats de respectivement 10 puis 69 iris masqués, on dépasse très certainement les seuils de confidentialité.  
Sorégies intervient en Vendée et en Maine-et-Loire.

### Création de la table des conso 2018-`r mil` à l'iris et ajout des attributs géo supra 
```{r creation de la table iris 2018 et suiv}
compil2018_iris <- filter(compil2018_0, TYPGEO == "iris") %>%
  mutate(NB_IRIS_MASQUES = is.na(CONSO) %>% as.numeric,
         DEPCOM = substr(CODGEO, 1, 5)) %>%
  enlever_PLM(codgeo_entree = "DEPCOM", agregation = FALSE, vecteur_entree = FALSE) %>% # traitement des arrondissements de Paris, Lyon et Marseille
  left_join(tables_supracom %>% select(ANNEE, CODGEO:EPCI), by=c("DEPCOM" = "CODGEO",  "ANNEE")) 

```

Vérification que tous les iris ont trouvé un EPCI d'appartenance : `r filter(compil2018_iris, is.na(EPCI)) %>% nrow()` enregistrements à l'iris ne trouvent pas leur EPCI d'appartenance.

### Reventilation des totaux pour estimer les données secrétisées

On part de la compilation à l'iris enrichie des codes communes, epci, dep, reg d'appartenance ; on joint les tables à l'epci et à la région pour calculer les différences entre la somme des iris et les valeurs EPCI/ régionales correspondantes.

#### Totaux EPCI

Construction de la table de reventilation des conso EPCI auprès des communes caviardées 

```{r calcul coeff pour reventilation des agregats epci, message=FALSE, warning=FALSE}

compil2018_iris_cav <- compil2018_iris %>%
  select(iris=CODGEO, everything(), -TYPGEO, IRIS_SECRETS=NB_IRIS_MASQUES) %>%
  # ajout des conso et des nb de PDL à l'EPCI en vue des groupements à venir
  left_join(filter(compil2018_0, TYPGEO == "epci") %>% select(-TYPGEO),
            by = c("EPCI"="CODGEO", "OPERATEUR", "ANNEE", "FILIERE", "CODE_GRAND_SECTEUR", 
                   "CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION", "CODE_SECTEUR_NAF2"),
            suffix =c("", "_epci")) 

coeff_epci_iris2018_0 <- compil2018_iris_cav %>% 
  group_by(OPERATEUR, ANNEE, FILIERE, CODE_GRAND_SECTEUR, CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION, 
           CODE_SECTEUR_NAF2, EPCI,  CONSO_epci, PDL_epci, INDQUAL_epci, THERMOR_epci, PART_epci,
           NB_IRIS_MASQUES) %>%
  summarise(conso_iris_tot = sum(CONSO, na.rm=TRUE),
            nb_pdl_iris_tot = sum(PDL, na.rm=TRUE),
            THERMOR_moy_epci = weighted.mean(THERMOR, CONSO, na.rm=TRUE),
            PART_moy_epci = weighted.mean(PART, CONSO, na.rm=TRUE),
            INDQUAL_moy_epci = weighted.mean(INDQUAL, CONSO, na.rm = TRUE),
            nb_iris_tot = n_distinct(iris),
            nb_iris_secret = sum(IRIS_SECRETS), .groups = "drop") %>%
  mutate(conso_epci_a_repartir = (CONSO_epci - conso_iris_tot) %>% round(digits = 4),
         nb_pdl_epci_a_repartir = PDL_epci - nb_pdl_iris_tot,
         conso_par_iris = conso_epci_a_repartir / nb_iris_secret,
         nb_pdl_par_iris = nb_pdl_epci_a_repartir/ nb_iris_secret,
         THERMOR_moy_epci = coalesce(THERMOR_epci, THERMOR_moy_epci),
         PART_moy_epci = coalesce(PART_epci, PART_moy_epci),
         INDQUAL_epci = coalesce(INDQUAL_epci, INDQUAL_moy_epci),
         # on vérifie que les conso EPCI sont "complètes" avec nb_iris_manquants == 0
         nb_iris_manquants = NB_IRIS_MASQUES)

coeff_epci_iris2018 <- coeff_epci_iris2018_0 %>%
  # on ne conserve que les epci ayant de la conso à repartir
  filter((CONSO_epci - conso_iris_tot) > 0.00001) %>% 
  select(OPERATEUR, ANNEE, FILIERE, CODE_GRAND_SECTEUR, CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION,
         CODE_SECTEUR_NAF2, EPCI, conso_par_iris, nb_pdl_par_iris, INDQUAL_epci, THERMOR_moy_epci,
         PART_moy_epci, nb_iris_manquants, nb_pdl_epci_a_repartir, conso_epci_a_repartir, nb_iris_secret)
```


Vérifions que chaque donnée epci est toujours supérieure ou égale à la somme des iris qui le compose :
```{r anomalie epci}
filter(coeff_epci_iris2018_0, nb_pdl_epci_a_repartir < 0 |conso_epci_a_repartir < 0) %>% as_tibble
```
Il s'agit d'une anomalie dans la constitution du fichier : Le total pour l’EPCI 24860041, du secteur tertiaire code naf2 46 et catégorie conso ENT, n’inclut pas tous les iris qui le constituent. Il manque l’iris fictif 86260xxxx, à côté des 4 autres iris 860660201, 860660301, 860660303 et 860660502, qui eux sont pris en comte. Pour ce secteur, on a par ailleurs un EPCI orphelin : l’EPCI 200071504 présente une consommation similaire de  822,239 MWh pour le code NAF 46 en 2018 sans qu’aucun de ses iris ne propose une consommation pour le code NAF 46. Anomalie de rattachement EPCI remonté à la centrale le 5 oct 2020.

Vérifions également que toutes les conso à l'iris trouvent leur correspondance dans les consommations à l'EPCI

```{r anomalie iris sansc epci}
filter(compil2018_iris_cav, is.na(CONSO_epci), !is.na(CONSO))
```
Il s'agit d'une anomalie dans la constitution du fichier : Le total pour l’EPCI 200000172 n’inclut pas tous les iris croisés secteurs qui le constituent. Il manque la conso de l’iris 74087000 pour le secteur Industriel code naf 28 et catégorie de conso ENT, qui vaut 492,8663 MWh. Pour ce secteur, on a par ailleurs un EPCI orphelin : l’EPCI 247400583 présente une consommation similaire de 492,8663 MWh pour le code NAF 28 en 2018 sans qu’aucun de ses iris ne propose une consommation pour le code NAF 28. Anomalie de rattachement EPCI remonté à la centrale le 5 oct 2020.

Ces anomalies de rattachement EPCI se retrouvent en partie en réalisant une jointure complète entre iris et EPCI.
```{r epci orphelins}
epci_orphelins <- compil2018_iris %>%
  select(iris = CODGEO, everything(), -TYPGEO, IRIS_SECRETS=NB_IRIS_MASQUES) %>%
  # ajout des conso et des nb de PDL à l'EPCI en vue des groupements à venir
  full_join(filter(compil2018_0, TYPGEO == "epci") %>% select(-TYPGEO),
            by = c("EPCI"="CODGEO", "OPERATEUR", "ANNEE", "FILIERE", "CODE_GRAND_SECTEUR",
                   "CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION", "CODE_SECTEUR_NAF2"),
            suffix =c("", "_epci")) %>%
  filter(is.na(CONSO_epci), !is.na(CONSO))

```

> Proposition de redresser ces anomalies en considérant que la saisie des codes iris est ok mais que le code EPCI utilisé par GRDF est erroné cf # redressement anomalies rattachement EPCI lignes 750 et suivantes. (Les corrections ont dû être effectuées au niveau de la lecture des données)

Vérification : y-a-t-il des EPCI dont la conso est supérieure à celles des iris que les constituent mais qui correspondent pourtant à un total partiel (NB_IRIS_MASQUES > 0) ?
```{r nb_iris_masques_agregats_EPCI}
tot_partiel_ou_complet <- filter(coeff_epci_iris2018, nb_iris_manquants > 0) 
nrow(tot_partiel_ou_complet ) > 0
tot_partiel_ou_complet

```
Il s'agit vraisemblablement d'anomalies de valeur de la variable NB_IRIS_MASQUES, signalée à la centrale le 5 oct 2020. pour 6 cas, la variable NB_IRIS_MASQUES est non nulle alors que les écarts entre somme iris et valeur EPCI laissent entendre que le total EPCI est complet (l’écart de conso est supérieur au seuil de secrétisation de 50 MWh)
Cette anomalie n'est pas bloquante pour la suite.


On utilise maintenant ces coefficients EPCI pour estimer les consommations secrétisées des iris qui les constituent avant de s'intéresser aux agrégats régionaux

```{r reventilation des agregats epci}
compil2018_iris_2 <- compil2018_iris %>%
  select(iris=CODGEO, everything(), -TYPGEO, IRIS_SECRETS=NB_IRIS_MASQUES) %>%
  # ajout des coeff epci
  left_join(coeff_epci_iris2018,
            by = c("EPCI", "OPERATEUR", "ANNEE", "FILIERE", "CODE_GRAND_SECTEUR", 
                   "CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION", "CODE_SECTEUR_NAF2")) %>%
  mutate(CONSO = coalesce(CONSO, conso_par_iris),
         PDL = coalesce(PDL, nb_pdl_par_iris),
         INDQUAL = coalesce(INDQUAL, INDQUAL_epci),
         THERMOR = coalesce(THERMOR, THERMOR_moy_epci),
         PART = coalesce(PART, PART_moy_epci),
         sce_estim = case_when(
           IRIS_SECRETS == 0 ~ "donnée brute",
           !is.na(conso_par_iris) ~ "total epci reventilé", 
           TRUE ~ "")) %>%
  select(-ends_with("_par_iris"), -nb_iris_manquants, -c(LIBGEO:DEP), -EPCI, -ends_with("_epci"), 
         -nb_pdl_epci_a_repartir, -conso_epci_a_repartir)
  
```


Vérification : A-t-on bien, maintenant que les agrégats epci ont été reventilés sur les l'iris, des consommations totales équivalentes entre nos données à l'iris (estimées) et les données à l'epci ?
```{r verif proratisation epci}
abs(filter(compil2018_0, TYPGEO=="epci") %>% 
      summarise(CONSO=sum(CONSO, na.rm=TRUE)) %>% 
      pull(CONSO) - sum(compil2018_iris_2$CONSO, na.rm=TRUE)
    ) < 0.01

```

#### Totaux régionaux

Construction de la table de reventilation des conso régionales auprès des iris caviardés. 
On vérifie au préalable que tous les iris ont une région d'appartenance :   
`r filter(compil2018_iris_2, is.na(REG)) %>% nrow()` enregistrements sont sans région.

```{r calcul coeff pour reventilation des agregats reg}

compil2018_iris_cav <- compil2018_iris_2 %>%
  # ajout des conso et des nb de PDL à la région en vue des groupements à venir
  left_join(filter(compil2018_0, TYPGEO == "region") %>% select(-TYPGEO),
            by = c("REG"="CODGEO", "OPERATEUR", "ANNEE", "FILIERE", "CODE_GRAND_SECTEUR", 
                   "CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION", "CODE_SECTEUR_NAF2"),
            suffix =c("", "_reg")) %>%
  # correction du champ IRIS_SECRETS pour tenir compte des estimations à partir des totaux epci
  mutate(IRIS_SECRETS2=if_else(sce_estim == "total epci reventilé", 0, IRIS_SECRETS))

coeff_reg_iris2018_0 <- compil2018_iris_cav %>% 
  group_by(OPERATEUR, ANNEE, FILIERE, CODE_GRAND_SECTEUR, CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION, 
           CODE_SECTEUR_NAF2, REG, CONSO_reg, PDL_reg, INDQUAL_reg, THERMOR_reg, PART_reg,
           NB_IRIS_MASQUES) %>%
  summarise(conso_iris_tot = sum(CONSO, na.rm=TRUE),
            nb_pdl_iris_tot = sum(PDL, na.rm=TRUE),
            THERMOR_moy_reg = weighted.mean(THERMOR, CONSO, na.rm=TRUE),
            PART_moy_reg = weighted.mean(PART, CONSO, na.rm=TRUE),
            INDQUAL_moy_reg = weighted.mean(INDQUAL, CONSO, na.rm = TRUE),
            nb_iris_reg = n_distinct(iris),
            nb_iris_secret = sum(IRIS_SECRETS),
            nb_iris_secret2 = sum(IRIS_SECRETS2),
            .groups = "drop") %>% 
  mutate(conso_reg_a_repartir = (CONSO_reg - conso_iris_tot) %>% round(digits = 4),
         nb_pdl_reg_a_repartir = PDL_reg - nb_pdl_iris_tot,
         conso_par_iris = conso_reg_a_repartir / nb_iris_secret2,
         nb_pdl_par_iris = nb_pdl_reg_a_repartir / nb_iris_secret2,
         THERMOR_moy_reg = coalesce(THERMOR_reg, THERMOR_moy_reg),
         PART_moy_reg = coalesce(PART_reg, PART_moy_reg),
         INDQUAL_reg = coalesce(INDQUAL_reg, INDQUAL_moy_reg),
         # on vérifie que les conso régionales sont "complètes" avec nb_iris_manquants == 0
         nb_iris_manq_reg = NB_IRIS_MASQUES)

coeff_reg_iris2018 <- coeff_reg_iris2018_0 %>%
  # on ne conserve que les régions ayant de la conso à repartir, nota : cela élimine les coef. négatifs
  filter((CONSO_reg - conso_iris_tot) > 0.00001) %>% 
  select(OPERATEUR, ANNEE, FILIERE, CODE_GRAND_SECTEUR, CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION,
         CODE_SECTEUR_NAF2, REG, conso_par_iris, nb_pdl_par_iris, INDQUAL_reg, THERMOR_moy_reg,
         PART_moy_reg, nb_iris_manq_reg, nb_pdl_reg_a_repartir, conso_reg_a_repartir)
```


Vérifions que tous les enregistrements ont trouvé leur correspondance dans la table régionale : 
`r filter(compil2018_iris_cav, is.na(CONSO_reg) & is.na(NB_IRIS_MASQUES)) %>% nrow` ligne(s) non appariée(s).

Vérifions que chaque donnée régionale est toujours supérieure ou égale à la somme des iris qui la compose :
```{r anomalie reg}
a <- filter(coeff_reg_iris2018_0, nb_pdl_reg_a_repartir < 0 | conso_reg_a_repartir < 0 | 
         (is.na(conso_reg_a_repartir) & conso_iris_tot > 0)) %>% as_tibble 
  
a

```
Nous repérons ici une incohérence entres les fichiers iris et région. En Centre Val de Loire (région 24), pour l'opérateur Gedia, la catégorie de consommation ENT_PRO et le code de grand secteur X, on a une conso de 31.398,99 MWh repartie entre 33 points de livraison, alors que la somme des consommations iris (avant reventilation des totaux epci), pour ce même opérateur et ce même secteur, indique 38 points de livraison pour la même consommation de 31398.99 MWh. --> incohérence remontée à la centrale le 12/08/2020.

Par ailleurs pour ce même opérateur, ce même secteur mais pour la région 28, le total régional diffusé est masqué, il est indiqué qu'il correspond à un unique iris masqué alors que la case correspond à deux iris masqués (274230000 et 275430000)

Le 3e soucis provient de l'incohérence IRIS/EPCI de rattachement déjà signalée plus haut.

Vérification : y-a-t-il des régions dont la conso est supérieure à celles des iris que les constituent mais qui correspondent pourtant à un total partiel (NB_IRIS_MASQUES > 0) ?
```{r nb iris masques ds agregats EPCI}
filter(coeff_reg_iris2018, nb_iris_manq_reg > 0) %>%
  nrow(.) > 0
```
En même temps pour GRDF, à l'échelle régionale, le nombre d'iris masqués est inconnu...


On utilise maintenant ces coefficients régionaux pour estimer les consommations secrétisées des iris qui les constituent et on met à jour la géographie administrative. 

```{r reventilation des agregats reg, message=FALSE}
compil2018_iris_3 <- compil2018_iris_2 %>%
  # ajout des coeff régionaux
  left_join(coeff_reg_iris2018,
            by = c("REG", "OPERATEUR", "ANNEE", "FILIERE", "CODE_GRAND_SECTEUR", 
                   "CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION", "CODE_SECTEUR_NAF2")) %>%
  mutate(CONSO = coalesce(CONSO, conso_par_iris),
         PDL = coalesce(PDL, nb_pdl_par_iris),
         INDQUAL = coalesce(INDQUAL, INDQUAL_reg),
         THERMOR = coalesce(THERMOR, THERMOR_moy_reg),
         PART = coalesce(PART, PART_moy_reg),
         sce_estim = if_else(!is.na(conso_par_iris) & sce_estim == "", 
                             "total reg reventilé", sce_estim)) %>%
  select(-ends_with("_par_iris"), -REG, -ends_with("_reg"), 
         -nb_pdl_reg_a_repartir, -conso_reg_a_repartir) %>%
  passer_au_cog_a_jour(aggrege = FALSE, garder_info_supra = TRUE)
  
```


Vérification : A-t-on bien, maintenant que les agrégats régionaux ont été reventilés sur les l'iris, des consommations totales équivalentes entre nos données à l'iris (estimées) et les données à la région ?
```{r verif proratisation reg}
ecart <- abs(filter(compil2018_0, TYPGEO=="region") %>% 
               summarise(CONSO=sum(CONSO, na.rm=TRUE)) %>% 
               pull(CONSO) - sum(compil2018_iris_3$CONSO, na.rm=TRUE)
      ) 
ecart
```
Cet écart provient des incohérences entre le fichier régional et le fichier iris amélioré relevés plus haut, les totaux des conso iris améliorées sont supérieurs au total région diffusé :

```{r ecarts reg}

source_ecart <- a %>% 
  # réglons le cas des régions au total consommé masqué
  mutate(CONSO_reg = coalesce(CONSO_reg, 0),
         conso_reg_a_repartir = CONSO_reg - conso_iris_tot) %>% 
   pull(conso_reg_a_repartir) %>% 
  sum() 

```
On vérifie que l'écart mesuré correspond aux sources d'écarts identifiées : `r abs(ecart + source_ecart) < 0.001`

Dans la suite des traitements pour les millésime 2018 à `r mil`, les données de consommation aux différentes mailles seront établies par sommation des consommation à l'iris.



### Bilan du redressement des données secrétisées

Sur les `r nrow(compil2018_iris) %>% prettyNum(big.mark = " ")` enregistrements à l'iris que compte la fourniture du SDES :   
* `r sum(compil2018_iris$NB_IRIS_MASQUES) %>% prettyNum(big.mark = " ")` iris étaient caviardés ;   
* `r nrow(filter(compil2018_iris_3, sce_estim=="total epci reventilé")) %>% prettyNum(big.mark = " ")` iris ont été estimés à partir du total epci ;   
* `r nrow(filter(compil2018_iris_3, sce_estim=="total reg reventilé")) %>% prettyNum(big.mark = " ")` iris ont été estimés à partir du total régional.
Il reste donc `r nrow(filter(compil2018_iris_3, is.na(CONSO))) %>% prettyNum(big.mark = " ")` données à l'iris secrétisées.


```{r nettoyage coef}
rm(compil2018_iris, compil2018_iris_cav, coeff_epci_iris2018_0, coeff_epci_iris2018, epci_orphelins,
   compil2018_iris_2, coeff_reg_iris2018_0, coeff_reg_iris2018, ecart, source_ecart, a, tables_supracom,
   tot_partiel_ou_complet, get_supra_com, agr_ter_conso, compil2018_0cor, compil2018_0err, compil2018_00, datasets)
```

## Mise en forme des données selon les dessins des années 2008-2017

On passe la table iris au format long pour ne plus disposer que d'une seule ligne par iris, cela implique la création de la variable *Sources* qui liste les différents opérateurs qui interviennent sur l'iris, et de la variable CONSO_GWH qui totalise la consommation des différents secteurs.  

Par ailleurs en raison des changements des règles de secrétisation et des apports de détails supplémentaires, de nouvelles variables telles que *CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION* ou *CODE_SECTEUR_NAF2* sont apparues.  

On les supprime pour retrouver les dessins antérieurs des données et ainsi compléter la série chronologique.

Pour le millésime 2018, il n'est plus strictement nécessaire désormais de stocker les données aux différentes échelles car les estimations des données secrétisées à l'iris permettent maintenant de recomposer les totaux aux différentes échelles.

```{r formatage de la table 2018 iris}

# un fonction pour regrouper les consommations par iris une fois au format large
# par rapport à la fonction 2008-2017, ajout du champ sce_estim qui indique si la données était (en partie) secrétisée ou non
agr_ter_conso_2018 <- function(.data) {
rename_at(.data, c(vars(matches("Sources"), matches("OPERATEUR"))), ~ (paste("OPERATEUR"))) %>%
  summarise(
    INDQUALA = weighted.mean(.data$INDQUALA, .data$CONSOA, na.rm = TRUE),
    INDQUALI = weighted.mean(.data$INDQUALI, .data$CONSOI, na.rm = TRUE),
    INDQUALT = weighted.mean(.data$INDQUALT, .data$CONSOT, na.rm = TRUE),
    INDQUALR = weighted.mean(.data$INDQUALR, .data$CONSOR, na.rm = TRUE),
    PARTR = weighted.mean(.data$PARTR, .data$CONSOR, na.rm = TRUE),
    INDQUALNA = weighted.mean(.data$INDQUALNA, .data$CONSONA, na.rm = TRUE),
    CONSOA = sum(.data$CONSOA, na.rm = TRUE), PDLA = sum(.data$PDLA, na.rm = TRUE),
    CONSOI = sum(.data$CONSOI, na.rm = TRUE), PDLI = sum(.data$PDLI, na.rm = TRUE),
    CONSOT = sum(.data$CONSOT, na.rm = TRUE), PDLT = sum(.data$PDLT, na.rm = TRUE),
    CONSOR = sum(.data$CONSOR, na.rm = TRUE), PDLR = sum(.data$PDLR, na.rm = TRUE),
    THERMOR = sum(.data$THERMOR),
    CONSONA = sum(.data$CONSONA, na.rm = TRUE), PDLNA = sum(.data$PDLNA, na.rm = TRUE),
    CONSO_GWH = sum(.data$CONSO_GWH, na.rm = TRUE),
    sce_estim = list(unique(as.character(unlist(sce_estim)))),
    Sources = list(unique(as.character(unlist(OPERATEUR)))),
    .groups = "drop"
    ) %>% 
  select(everything(),
       -one_of("CONSOA", "PDLA", "INDQUALA", "CONSOI", "PDLI", "INDQUALI", "CONSOT",
               "PDLT", "INDQUALT", "CONSOR", "PDLR", "INDQUALR", "THERMOR", "PARTR",
               "CONSONA", "PDLNA", "INDQUALNA", "CONSO_GWH", "Sources", "sce_estim"), 
       CONSOA, PDLA, INDQUALA, CONSOI, PDLI, INDQUALI, CONSOT, PDLT,
       INDQUALT, CONSOR, PDLR, INDQUALR, THERMOR, PARTR, CONSONA, PDLNA, INDQUALNA, 
       CONSO_GWH, Sources, sce_estim) %>%
    rowwise() %>% 
     mutate(sce_estim = list(setdiff(sce_estim, "")),
           Sources = list(setdiff(Sources, ""))) %>% 
    ungroup()
            }

compil2018_iris_4.1 <- compil2018_iris_3 %>%
  select(-FILIERE, -CODE_CATEGORIE_CONSOMMATION, -CODE_SECTEUR_NAF2, -IRIS_SECRETS) %>%
  rename(id_iris = iris, PARTR = PART) %>% 
  mutate(CODE_GRAND_SECTEUR = if_else(CODE_GRAND_SECTEUR=="X", "NA", CODE_GRAND_SECTEUR)) %>% 
  group_by(id_iris, ANNEE, CODE_GRAND_SECTEUR) %>%
  summarise(CONSO = sum(CONSO, na.rm=TRUE), PDL = sum(PDL, na.rm=TRUE),
            INDQUAL = mean(INDQUAL, na.rm=TRUE),
            PARTR = mean(PARTR, na.rm=TRUE),
            THERMOR = sum(THERMOR, na.rm = TRUE),
            sce_estim = list(unique(as.character(unlist(sce_estim)))),
            Sources = list(unique(as.character(unlist(OPERATEUR)))),
            .groups = "drop") %>%
  pivot_wider(names_from = CODE_GRAND_SECTEUR, 
              values_from = c(CONSO, PDL, INDQUAL), names_glue = "{.value}{CODE_GRAND_SECTEUR}",
              values_fill = list(CONSO = 0, PDL = 0, INDQUAL = NA)) %>%
  # mutate(across(where(is.numeric), ~ na_if(.x, NaN))) # marche pô
  mutate(CONSO_GWH = (coalesce(CONSOI, 0) + coalesce(CONSOR, 0) + coalesce(CONSOT, 0) + coalesce(CONSOA, 0) +
                        coalesce(CONSONA, 0))/1000) %>%
  group_by(id_iris, ANNEE) %>%
  agr_ter_conso_2018() %>% 
  ungroup() 

# on interrompt le traitement ici pour pouvoir traiter le cas des iris en échec de jointure 
compil2018_iris_4.2 <- compil2018_iris_4.1 %>%
  full_join(iris_fr_entiere_geo, ., by=c("CODE_IRIS" = "id_iris")) %>%
  select(-TYP_IRIS) %>% 
  mutate(epci_reg = grepl(reg, REGIONS_DE_L_EPCI)) %>%
  replace_na(list(ANNEE = as.character(mil), CONSO_GWH = 0, Sources = list(""), sce_estim = list("donnée brute")))
```


La table `compil2018_iris_4.2` contient-elle des iris inconnus (qui n'ont pas de correspondance dans le réf des iris) ?

```{r iris inconnus 2018}
iris_inconnus_2018 <- compil2018_iris_4.2 %>% st_drop_geometry() %>% 
  filter(is.na(NOM_IRIS)) %>% 
  pull(CODE_IRIS) %>% unique()

iris_inconnus_2018 %>%  enframe(name = NULL, value = "id_iris")

```

`r length(iris_inconnus_2018) %>% prettyNum(big.mark = " ")` codes IRIS présents dans la table des consommations sont absents du référentiel des iris.  

Certains (qui finissent par "xxxx" ou "XXXX") correspondent à des iris fictifs utilisés pour les points de consommation à la localisation incertaine, d'autres correspondent à des code iris d'anciennes communes. Lorsque la commune nouvelle est non irisée, on peut redresser le code iris.  

Les consommations des `r iris_inconnus_2018 %>% enframe(name = NULL, value = "id_iris") %>% filter(grepl("[[:alpha:]]", id_iris)) %>% nrow() %>% prettyNum(big.mark = " ")` codes iris fictifs ne pourront pas être exploitées à l'iris, elles seront en revanche comptabilisées dans les consommations communales.  
On cherche donc à corriger les `r iris_inconnus_2018 %>% enframe(name = NULL, value = "id_iris") %>% filter(!grepl("[[:alpha:]]", id_iris)) %>% nrow()` codes iris restants.


## Correction des code géo incorrects

```{r communes à jour non irisees, message=FALSE}
iris_0000 <- iris_fr_entiere_geo %>% 
  group_by(DEPCOM) %>%
  filter(n() == 1) %>% # 33076 communes non irisées
  ungroup() %>% 
  # on associe à ces communes non irisées les codes communes des anciennes communes 
  left_join(table_passage_com_historique) %>%
  # on recompose l'ancien code iris
  mutate(CODE_IRIS_old = paste0(as.character(DEPCOM_HIST), "0000")) %>%
  # on écarte les enregistrements déjà dans le référentiel
  filter(as.character(DEPCOM) != as.character(DEPCOM_HIST)) %>%
  select(-DEPCOM_HIST)  


# utilisation de la table d'actualisation des iris de l'insee
iris_hist <- table_passage_iris_historique %>%
  select(CODE_IRIS_old=IRIS_INI, CODE_IRIS=IRIS_FIN) %>%
  right_join(iris_fr_entiere_geo, . )


# on complète le référentiel des iris avec les code iris 
iris_enrichi <- iris_fr_entiere_geo %>%
  mutate(CODE_IRIS_old = CODE_IRIS) %>%
  bind_rows(iris_0000)  %>%
  bind_rows(iris_hist)
  
  
# on reprend la jointure précédente entre les conso à l'iris et le référentiel des iris enrichis
compil2018_iris_4.3 <- compil2018_iris_4.1 %>%
  full_join(iris_enrichi, ., by=c("CODE_IRIS_old" = "id_iris")) %>% # attention au full join, mis pour faire figurer les iris absents du fichier de s conso mais attention aux éventuels doublons qui pourraient être créés, vérifier avec un right_join au préalable que pas de double correspondance avec le registre des iris enrichis
  select(-TYP_IRIS) %>% 
  mutate(epci_reg = grepl(reg, REGIONS_DE_L_EPCI)) %>%
  replace_na(list(ANNEE = as.character(mil), CONSO_GWH = 0, Sources = list(""), sce_estim = list("donnée brute")))
  
# on vérifie qu'on a fait diminuer notre nb d'iris inconnus (on écarte les iris fictifs finissant par xxxx ou XXXX)
iris_inconnus_2018_2 <- compil2018_iris_4.3 %>% st_drop_geometry() %>% 
  filter(is.na(NOM_IRIS), !grepl("[[:alpha:]]", CODE_IRIS_old)) %>% 
  pull(CODE_IRIS_old)
iris_inconnus_2018_2 %>% sort()

```
Début du travail manuel :   

* 112620601 iris de Narbonne, a été coupé en 2 en 2019,    
* 391980103 Dôle, iris redispatché par échange de parcelles en 2019,  
* 420050103 Andrézieux-Bouthéon, iris découpé en 2 en 2018,  
* 493530104 commune de Trélazé dont le découpage en iris a été complètement revu en 2019,  
* 493530105 commune de Trélazé dont le découpage en iris a été complètement revu en 2019,  
* 773070000 commune de Montévrain subdivisée en 5 iris début 2019,  
* 915730000 commune de Saint-Pierre-du-Perray subdivisée en 6 iris début 2019.

Il n'y a donc pas d'iris que l'on peut corriger manuellement.

```{r redressement manuel code iris}

# séquence maintenue au cas où en 2020, elle redeviendrait nécessaire

# on complète le référentiel des iris avec les code iris 
# iris_enrichi2 <- iris_fr_entiere_geo %>% 
#   filter(CODE_IRIS=="530620201") %>%
#   mutate(CODE_IRIS_old="530140000") %>%
#   bind_rows(iris_enrichi) 
  
iris_enrichi2 <- iris_enrichi
  
# on reprend la jointure précédente entre les conso à l'iris et le référentiel des iris enrichis bis, 
# plusieurs enregistrements se retrouvent avec le même code iris à jour, une nouvelle agrégation territoriale des conso est nécessaire pour éliminer les nouveaux doublons

compil2018_iris_4.4 <- compil2018_iris_4.1 %>%
  right_join(as_tibble(iris_enrichi2) %>% select(CODE_IRIS_old, CODE_IRIS), ., 
             by=c("CODE_IRIS_old" = "id_iris")) %>% # jointure droite pour éviter de doublonner inutilement les iris 
  mutate(CODE_IRIS=coalesce(CODE_IRIS, CODE_IRIS_old)) %>% 
  group_by(CODE_IRIS, ANNEE) %>%
  agr_ter_conso_2018() %>% # regroupement des enregistrements redressés selon les codes iris à jour
  full_join(iris_fr_entiere_geo, ., by=c("CODE_IRIS")) %>% # pour ajouter les iris non desservis par le gaz naturel et couvrir france entière
  select(-TYP_IRIS) %>% 
  mutate(epci_reg = grepl(reg, REGIONS_DE_L_EPCI)) %>%
  replace_na(list(ANNEE = as.character(mil), CONSO_GWH = 0, Sources = list(""), sce_estim = list("donnée brute"))) # on complète les iris non desservis en GN
  
# on vérifie qu'on a fait diminuer notre nb d'iris inconnus
iris_inconnus_2018_3 <- compil2018_iris_4.4 %>% st_drop_geometry() %>% filter(is.na(NOM_IRIS)) %>% pull(CODE_IRIS)
iris_inconnus_2018_3

# on regarde quelle consommation représente ces iris
conso_iris_fictifs <- filter(compil2018_iris_4.4, CODE_IRIS %in% iris_inconnus_2018_3) %>%
  pull(CONSO_GWH) %>%
  sum()

```

Les `r length(iris_inconnus_2018_3)` iris fictifs ou en échec de jointure représentent une consommation de `r conso_iris_fictifs %>% prettyNum(big.mark = " ")` GWh. Ils n'ont pas été appariés au référentiel des communes car ils sont en échec de jointure avec le référentiel des iris. Pour cette raison, nous réalisons un dernier appariement avec le référentiel des communes. 

```{r appariement codes geo supra}

compil2018_iris_4 <- compil2018_iris_4.4 %>%
  mutate(DEPCOM=substr(CODE_IRIS, 1, 5)) %>%
  select(-c(NOM_DEPCOM:REGIONS_DE_L_EPCI), -epci_reg) %>%
  group_by(CODE_IRIS, NOM_IRIS, ANNEE) %>%
  left_join(communes %>% select(DEPCOM:REGIONS_DE_L_EPCI), by = "DEPCOM") %>%
  mutate(epci_reg = (grepl(reg, REGIONS_DE_L_EPCI)))
  
```

La table compil2018_iris_4 contient toutes les consommations 2018 grâce à la reventilation des agrégats epci et région. Elle est au format large des millésimes précédents et des lignes correspondant aux iris absents du jeu de données initial ont été ajoutés (consommation a zéro). Elle contient `r length(iris_inconnus_2018_3)` enregistrements au code IRIS fictif qui seront utiles pour l'agrégation des données à la maille communale.

Vérification : Après ces différentes jointures et le passage au format large, retrouve-t-on la consommation totale des iris telle que calculée après l'estimation des consommations caviardées ?

```{r verif total conso iris}

abs(sum(compil2018_iris_3$CONSO, na.rm=TRUE) - sum(compil2018_iris_4$CONSO_GWH, na.rm=TRUE)*1000) < 0.0001

```


# Ajout des données 2018 aux compilations iris, communes, epci, dep, reg 2008-2017  

## Iris
```{r table conso 2018 iris, message=FALSE, warning=FALSE}
# Assemblage avec la compilation des années précédentes
compil_iris <- compil2018_iris_4 %>% 
  rename(id_iris = CODE_IRIS) %>% 
  filter(Sources != "") %>% # on supprime les iris non desservis en gaz pour ne pas alourdir la base multi-années
  mutate(ANNEE = as.numeric(ANNEE)) %>%
  bind_rows(compil_iris_20082017, .)  %>%
  select(-c(NOM_DEPCOM:REGIONS_DE_L_EPCI), -DEPCOM, -geometry)

# sélection des données à l'iris susceptibles d'être utiles à l'application ENR de réseaux

conso_tot_iris_mil_reg <- compil2018_iris_4 %>%
  filter(epci_reg, ANNEE == mil) %>%
  select(ANNEE, id_iris = CODE_IRIS, NOM_IRIS, CONSO_GWH, Sources, sce_estim) %>%
  replace_na(list(CONSO_GWH = 0, Sources = list("")))

print(c(paste0(nrow(filter(conso_tot_iris_mil_reg, is.na(NOM_IRIS))),
               " enregistrement(s) de la région sont sans iris dans le référentiel IGN."),
        paste0(nrow(filter(conso_tot_iris_mil_reg, CONSO_GWH==0)),
               " iris du référentiel IGN, sur les ",
               nrow(filter(iris_fr_entiere_geo, REG==reg | str_detect(REGIONS_DE_L_EPCI,reg))),
                    " de la région, ont une conso nulle en ", mil, ".")) )

saveRDS(conso_tot_iris_mil_reg, file=paste0("collecte/conso_gaz/temp/conso_gaz_iris_", mil,"_r", reg,".rds"))
# conso_tot_iris_mil_reg <- readRDS(paste0("collecte/conso_gaz/temp/conso_gaz_iris_", mil,"_r", reg,".rds"))

# nettoyage
rm(iris_fr_entiere_geo, table_passage_iris_historique, compil2018_iris_3, compil2018_iris_4.1, compil2018_iris_4.2,
   compil2018_iris_4.3, compil2018_iris_4.4, fich2008a2017, iris_0000, iris_enrichi, iris_enrichi2, ref2018com,
   conso_iris_fictifs, iris_inconnus_2018, iris_inconnus_2018_2, iris_inconnus_2018_3, url_tel)

```

La table *conso_tot_iris_mil_reg* est celle qui doit servir à la carte poids du gaz renouvelable dans la consommation au niveau de l'onglet "biogaz" de l'application, elle contient déjà la géométrie des iris.

La table *compil_iris* comprend les consommations de gaz réparties selon les 4 grands secteurs depuis 2008. Les codes iris ont été mis à jour, seuls les iris desservis par le gaz naturel figurent dans cette table.


## Communes 

Les données communales 2018 sont obtenues par simple agrégation des données iris 2018.

```{r création de la table 2018 communale assemblage chronique et extraction, message=FALSE, warning=FALSE}

compil2018_com <- compil2018_iris_4 %>%
  st_drop_geometry() %>%
  group_by(ANNEE, DEPCOM, NOM_DEPCOM, EPCI, NOM_EPCI, DEP, NOM_DEP, REG, NOM_REG, epci_reg) %>%
  agr_ter_conso_2018()

# assemblage avec les données communales 2008-2017
compil_com <- compil2018_com %>% 
  rename(id_reg=REG, id_dep=DEP, id_epci=EPCI, nepci=NOM_EPCI, id_com=DEPCOM, ncom=NOM_DEPCOM) %>% 
  select(-NOM_DEP, -NOM_REG) %>% 
  filter(Sources != "") %>% # on supprime les com non desservies en gaz pour ne pas alourdir la base multi-années
  mutate(ANNEE = as.numeric(ANNEE)) %>%
  bind_rows(compil_com_20082017, .)  


# sélection des données communales susceptibles d'être utiles à l'application ENR de réseaux

conso_tot_com_mil_reg <- compil2018_com %>%
  filter(epci_reg, ANNEE == mil) %>%
  rename(id_reg=REG, id_dep=DEP, id_epci=EPCI, nepci=NOM_EPCI, id_com=DEPCOM, ncom=NOM_DEPCOM) %>% 
  select(ANNEE:epci_reg, Sources, CONSO_GWH, sce_estim, -NOM_DEP, -NOM_REG) %>%
  select(id_com, ncom, CONSO_GWH, everything(), Sources, ANNEE, -epci_reg)

print(c(paste0("Nb de communes de notre périmètre : ",
            nrow(filter(communes, (str_detect(REGIONS_DE_L_EPCI,reg)|REG==reg)))) ,
        paste0("Nb de communes avec conso gaz non nulle: ", nrow(filter(conso_tot_com_mil_reg, CONSO_GWH!=0)))))

saveRDS(conso_tot_com_mil_reg, file=paste0("collecte/conso_gaz/temp/conso_gaz_com_", mil,"_r", reg,".rds"))

```

## EPCI
```{r création de la table 2018 epci assemblage de la chronique et extraction, message=FALSE, warning=FALSE}

compil2018_epci <- compil2018_com %>%
  group_by(ANNEE, EPCI, NOM_EPCI, epci_reg) %>%
  agr_ter_conso_2018()

# assemblage avec les données epci 2008-2017
compil_epci <- compil2018_epci %>% 
  rename(id_epci=EPCI, nepci=NOM_EPCI) %>% 
  filter(Sources != "") %>% # on supprime les epci non desservis en gaz pour ne pas alourdir la base multi-années
  mutate(ANNEE = as.numeric(ANNEE)) %>%
  bind_rows(compil_epci_20082017, .)  


# sélection des données epci susceptibles d'être utiles à l'application ENR de réseaux

conso_tot_epci_mil_reg <- filter(compil2018_epci, ANNEE==mil, epci_reg) %>%
  rename(id_epci=EPCI, nepci=NOM_EPCI) %>% 
  select(ANNEE:nepci, CONSO_GWH, Sources, sce_estim, -epci_reg)

print(c(paste0("Nb d'EPCI de notre périmètre : ",
            nrow(filter(epci, str_detect(REGIONS_DE_L_EPCI, reg)))) ,
        paste0("Nb d'EPCI avec conso gaz non nulle : ", nrow(filter(conso_tot_epci_mil_reg, CONSO_GWH!=0)))))

saveRDS(conso_tot_epci_mil_reg, file=paste0("collecte/conso_gaz/temp/conso_gaz_epci_", mil, "_r", reg,".rds"))

```

## Départements
```{r création de la table 2018 des départements assemblage chronique et extraction}

compil2018_dep <- compil2018_com %>%
  group_by(ANNEE, DEP, NOM_DEP, REG, NOM_REG) %>%
  agr_ter_conso_2018()

# assemblage avec les données départementales 2008-2017
compil_dep <- compil2018_dep %>% 
  mutate(ANNEE = as.numeric(ANNEE), sel_reg=(REG==reg)) %>% 
  rename(id_dep=DEP) %>% 
  select(-NOM_REG, -REG) %>% 
  bind_rows(compil_dep_20082017, .)  


# sélection des données dep susceptibles d'être utiles à l'application ENR de réseaux
conso_tot_dep_mil_reg <- filter(compil_dep, ANNEE == mil, sel_reg) %>%
  select(ANNEE, id_dep, NOM_DEP, CONSO_GWH, sce_estim, Sources)

```

## Régions

```{r création de la table 2018 des régions assemblage chronique et extraction}

compil2018_reg <- compil2018_dep %>%
  group_by(ANNEE, REG, NOM_REG) %>%
  agr_ter_conso_2018()

# assemblage avec les données régionales 2008-2017
compil_reg <- compil2018_reg %>% 
  mutate(ANNEE = as.numeric(ANNEE), sel_reg=(REG==reg)) %>%
  rename(id_reg=REG) %>% 
  bind_rows(compil_reg_20082017, .)  

# sélection des données régionales susceptibles d'être utiles à l'application ENR de réseaux
conso_tot_reg_mil <- filter(compil_reg, sel_reg, ANNEE==mil) %>%
  select(ANNEE, id_reg, NOM_REG, CONSO_GWH, Sources, sce_estim)
```


# Datamartage

## Ensemble de la source (conso points de livraison par secteur, thermo sensibilite, multi-années)

``` {r datamartage ensemble source}

compil_com <- mutate(compil_com, Echelle = "commune") %>%
  select(ANNEE, Echelle, id_ter = id_com, lib_ter = ncom, sel_reg = epci_reg, CONSOA:sce_estim)
compil_iris <- mutate(compil_iris, Echelle = "iris") %>%
  select(ANNEE, Echelle, id_ter = id_iris, lib_ter = NOM_IRIS, sel_reg = epci_reg, CONSOA:sce_estim)
compil_epci <- mutate(compil_epci, Echelle = "epci") %>%
  rename(id_ter = id_epci, lib_ter = nepci, sel_reg = epci_reg)
compil_dep <- mutate(compil_dep, Echelle = "département") %>%
  rename(id_ter = id_dep , lib_ter = NOM_DEP)
compil_reg <- mutate(compil_reg, Echelle = "région") %>%
  rename(id_ter = id_reg , lib_ter = NOM_REG)

compil_tot <- bind_rows(compil_com, compil_iris, compil_epci, compil_dep, compil_reg) %>%
  mutate_if(is.character, as.factor)


save(compil_tot, file = paste0("collecte/sgbd/conso_gaz_2008-", mil, "_Frce_entiere.RData"))
save(compil_tot, file = paste0("collecte/conso_gaz/conso_gaz_2008-", mil, "_Frce_entiere.RData"))
# load(paste0("collecte/sgbd/conso_gaz_2008-", mil, "_Frce_entiere.RData"))

rm(compil_com, compil_iris, compil_epci, compil_dep, compil_reg, com, compil_iris_20082017,
   compil_com_20082017, compil_epci_20082017, compil_dep_20082017, compil_reg_20082017, 
   compil2018_iris_4, compil2018_com, compil2018_epci, compil2018_dep, compil2018_reg)

```

Le fichier `r paste0("conso_gaz_2008-", mil, "_Frce_entiere.RData")` enregistré sous *collecte/sgbd* comprend les consommations annuelles de gaz, à toutes les échelles depuis 2008 jusque `r mil`.  

Il correspond à la mise aux référentiels géographiques actuels de l'ensemble de la source *consommations de gaz art 179* publiée par le SDES. En raison de la manière de gérer le secret entre 2008 et 2017, il ne faut pas utiliser les consommations communales ou à l'iris pour déduire les consommations supra, mais utiliser directement les consommations agrégées à l'échelle EPCI, département ou région.


## Versement dans le sgbd des données propres




```{r versement des compil tot propres au SGBD, eval = SGBD}


# load(paste0("collecte/sgbd/conso_gaz_2008-", mil, "_Frce_entiere.RData"))

# compil_tot_sgbd <- compil_tot %>%
#   # suppression du type list pour le sgbd
#   rowwise() %>% 
#   mutate(Sources = paste(as.character(Sources), collapse = ", "),
#          sce_estim = paste(as.character(sce_estim), collapse = ", ")) %>%
#   ungroup() %>% 
#   as.data.frame() # %>% select(-Sources, -sce_estim) # accélère bigrement le chargement
# 
# nom_table <- paste0("conso_gaz_2008_", mil, "_frce_entiere")
# poster_data(data = rename_all(compil_tot_sgbd, tolower) %>% slice(2), table = nom_table, schema = "gaz", db = "production",
#             pk = c("annee", "echelle", "id_ter"), post_row_name = FALSE, overwrite = TRUE)
# 
# descr <-  paste0("La table comprend les consommations annuelles de gaz à toutes les échelles (IRIS à région) depuis 2008 jusque ", mil, ". Elle correspond à la mise aux réfrentiels géographiques actuels de l’ensemble de la source consommations de gaz art 179 publiée par le SDES.  (https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/donnees-locales-de-consommation-denergie)
# Les territoires non renseignés sont soit non encore desservis par un réseau de gaz naturel, ou absents de la source de données car gérés par un gestionnaire de réseau qui n’a pas encore répondu à l’enquête. 
# En raison de la manière de gérer le secret, il ne faut pas utiliser les consommations communales ou à l’iris pour déduire les consommations supra pour les millésimes 2008 à 2017, mais utiliser directement les consommations agrégées à l’échelle EPCI, département ou région.")
# 
# commenter_table(comment = descr, table = nom_table, schema = "gaz", db = "production")
# 
# rm(compil_tot_sgbd)

```


## Consommation totale, dernière année connue, territoires de la région choisie

```{r conso totales du dernier millesime et de la région sélectionnée, warnings =FALSE, message=FALSE}

conso_tot_mil_reg_tous_ter <- filter(compil_tot, ANNEE==mil, sel_reg) %>%
  select(ANNEE:lib_ter, CONSO_GWH, Sources, sce_estim)


saveRDS(conso_tot_mil_reg_tous_ter, paste0("collecte/conso_gaz/conso_gaz_", mil,"_r", reg,".rds"))
save.image("collecte/conso_gaz/conso_gaz_tout.RData")


```


# Datavisualisations sommaires

## Evolution de la consommation régionale annuelle par département
```{r evol dép}
graph1 <- filter(compil_tot, Echelle == "département", sel_reg)

ggplot(graph1, aes(as.character(ANNEE), CONSO_GWH, fill = id_ter)) +
  geom_bar(stat = "identity", position = "stack")   +
  labs(caption = paste0("Données consommation gaz art 179 SDES ", mil, "\n basées sur les déclarations des opérateurs : ",
                      paste(unique(unlist(graph1$Sources)), collapse=", ")))

```


## Evolution de la consommation régionale annuelle par secteur

```{r evol secteur}
graph2 <- filter(compil_tot, Echelle == "département", sel_reg) %>%
  rename(agriculture = CONSOA, industrie = CONSOI, tertiaire = CONSOT, 
         'résidentiel'= CONSOR, 'non affecté'= CONSONA) %>%
  gather(key = "secteur", value = "conso_MWh", agriculture, industrie, tertiaire, 'résidentiel', 'non affecté')

ggplot(graph2, aes(as.character(ANNEE), conso_MWh, fill=secteur)) +
  geom_bar(stat="identity", position= "stack") +
  labs(caption=paste0("Données consommation gaz art 179 SDES ", mil, 
                      "\n basées sur les déclarations des opérateurs : ", 
                      paste(unique(unlist(graph2$Sources)), collapse=", ")
                      )
       )

```


## Cartographie de Nantes-métropole

```{r carto Nantes metropole}
nantes_metro <- conso_tot_iris_mil_reg %>%
  mutate(DEPCOM = substr(id_iris, 1, 5)) %>%
  left_join(communes %>% select(DEPCOM, NOM_EPCI), by = "DEPCOM") %>%
  filter(str_detect(NOM_EPCI, "Nantes")) %>%
  st_as_sf

ggplot(nantes_metro, aes(fill=CONSO_GWH)) +
  geom_sf() +
  labs(caption=paste0("Données consommation gaz art 179 SDES ", mil, 
                      "\n basées sur les déclarations des opérateurs : ",
                      paste(unique(unlist(nantes_metro$Sources) %>% setdiff(., "")), collapse=", ")
                      )) +
  scale_fill_gradient(high = "#132B43", low = "#56B1F7") + 
  theme(axis.text = element_blank(), panel.background = element_blank(), axis.ticks=element_blank())

```



